[中华人民共和国政府奉行独立自主的和平外交政策](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")，反对[帝国主义](../Page/帝国主义.md "wikilink")、[殖民主义](../Page/殖民主义.md "wikilink")、[霸权主义和](../Page/霸权主义.md "wikilink")[强权政治](../Page/强权政治.md "wikilink")，捍卫国家的独立、[主权和尊严](../Page/主权.md "wikilink")；在[和平共处五项原则的基础上](../Page/和平共处五项原则.md "wikilink")，谋求同世界各国建立和发展友好合作关系，推动建立新的国际政治、经济秩序。

1949年10月1日[中华人民共和国成立成立](../Page/中华人民共和国成立.md "wikilink")，[中国政府不承认一切外国与](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")[中华民国政府或](../Page/中华民国政府.md "wikilink")[清政府签订的条约](../Page/清政府.md "wikilink")。要重新建立与外国的外交关系，中华人民共和国出版的教科书称之为“另起炉灶”、“打扫干净屋子再请客”。但因某些原因，[英国占领的](../Page/英国.md "wikilink")[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[葡萄牙占领的](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[澳门](../Page/澳门.md "wikilink")、苏联占领的[旅顺军港并没有被立刻收回](../Page/旅顺口区.md "wikilink")。\[1\]

建国初期，[中国共产党领导下的中华人民共和国政府实行](../Page/中国共产党.md "wikilink")“[一边倒](../Page/一边倒.md "wikilink")”策略，加入[苏联为首的](../Page/苏联.md "wikilink")[社会主义国家阵营](../Page/社会主义国家.md "wikilink")，在[冷战中对抗以](../Page/冷战.md "wikilink")[美国为首的资本主义国家阵营](../Page/美国.md "wikilink")。1960年[中苏关系破裂](../Page/中苏关系.md "wikilink")，中国走上了完全独立发展的道路，并积极与亚非拉等[第三世界的国家建立友好关系](../Page/第三世界.md "wikilink")。随着中法建交，中国同西欧国家的关系也取得了进展。

1971年，[中华人民共和国政府取代](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")[中华民国政府而成为中国在](../Page/中华民国政府.md "wikilink")[联合国的唯一合法代表](../Page/联合国.md "wikilink")。此后，世界上大多数国家陆续和[中华民国断交](../Page/中华民国.md "wikilink")，转而与[中华人民共和国建立联系](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。目前全球有178个国家承认[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，而承认[中华民国的仅有](../Page/中华民国.md "wikilink")17个。1988年9月，邓小平在北京会见斯里兰卡总理普雷马达萨时指出：既要建立国际经济新秩序，又要建立国际政治新秩序；在国际关系中最经得起考验的是和平共处五项原则。

2010年代，随着[中华人民共和国经济的增长](../Page/中华人民共和国经济.md "wikilink")，中国开始在联合国以及其他多边组织发挥更大更积极的作用。

## 政策和思想

  - 1955年，中华人民共和国国务院总理[周恩来在](../Page/周恩来.md "wikilink")[万隆会议上发表了](../Page/万隆会议.md "wikilink")《关于促进世界和平与合作的宣言》，倡导“求同存异”与“[和平共处五项原则](../Page/和平共处五项原则.md "wikilink")”。
  - 1974年，中国共产党中央委员会主席[毛泽东在会见](../Page/毛泽东.md "wikilink")[赞比亚总统](../Page/赞比亚.md "wikilink")[卡翁达时首次公开提出了](../Page/卡翁达.md "wikilink")“[三个世界](../Page/三个世界.md "wikilink")”的世界划分格局。
  - 1991年[苏联解体后](../Page/苏联解体.md "wikilink")，中国前领导人[邓小平针对国际局势特点和发展趋势](../Page/邓小平.md "wikilink")，提出“冷静观察、稳住阵脚、沉着应付”的对外工作指导方针。后来中共中央总书记[江泽民将此方针概括为](../Page/江泽民.md "wikilink")“冷静观察、稳住阵脚、沉着应付、韬光养晦、善于守拙、决不当头、有所作为”。
  - 21世纪初，以[胡锦涛为](../Page/胡锦涛.md "wikilink")[总书记的中共第四代领导集体提出了](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")[和平崛起的外交政策](../Page/和平崛起.md "wikilink")，作为对[中国威胁论的回应](../Page/中国威胁论.md "wikilink")。后来又提出了[和谐世界的概念](../Page/和谐世界.md "wikilink")，成为处理外交关系的新方针。

## 重大外交事件

### 1950年代

  - 1949年10月1日，[中华人民共和国成立](../Page/中华人民共和国成立.md "wikilink")。
  - 1949年10月2日，中国与[苏联建交](../Page/苏联.md "wikilink")。苏联是第一个承认并与中华人民共和国建交的国家。\[2\]
  - 1949年12月16日，[中央人民政府主席](../Page/中华人民共和国中央人民政府.md "wikilink")[毛泽东访苏](../Page/毛泽东.md "wikilink")，会见[斯大林](../Page/斯大林.md "wikilink")。这是中华人民共和国最高领导人的首次出访。
  - 1950年1月，[英国承认](../Page/英国.md "wikilink")[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。
  - 1950年2月14日,《[中苏友好同盟互助条约](../Page/中苏友好同盟互助条约.md "wikilink")》缔结，这是中华人民共和国与外国签订的第一个条约。
  - 1950年5月，中华人民共和国与印度建交。印度是第一个与中华人民共和国建交的非社会主义国家。
  - 1950年6月，中华人民共和国与瑞典建交。瑞典是第一个与中华人民共和国建交的西方国家。
  - 1950年6月25日，[朝鲜战争爆发](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")。
  - 1950年10月18日，[中国人民志愿军赴朝作战](../Page/中国人民志愿军.md "wikilink")。
  - 1953年7月27日，《[朝鲜停战协定](../Page/朝鲜停战协定.md "wikilink")》在[板门店签署](../Page/板门店.md "wikilink")。
  - 1954年4月20日，[政务院总理](../Page/政务院.md "wikilink")[周恩来出席旨在和平解决朝鲜问题与恢复印度支那和平问题的](../Page/周恩来.md "wikilink")[日内瓦会议](../Page/日内瓦会议_\(1954年\).md "wikilink")。这是中华人民共和国首次参加的重要国际会议。
  - 1954年6月，周恩来总理访问印度和缅甸，提出和平共处五项原则。
  - 1954年11月12日，中苏代表团发表[苏军将撤出](../Page/苏军.md "wikilink")[旅顺口海军基地的声明](../Page/旅顺口.md "wikilink")。
  - 1955年4月18日，国务院总理周恩来赴印尼出席[万隆会议](../Page/万隆会议.md "wikilink")，即第一次[亚非会议](../Page/亚非会议.md "wikilink")，倡导“求同存异”。
  - 1955年8月，中国与美国在瑞士[日内瓦开始](../Page/日内瓦.md "wikilink")[中美大使级会谈](../Page/中美大使级会谈.md "wikilink")
    ，后转移到波兰[华沙](../Page/华沙.md "wikilink")。
  - 1956年6月21日，中国政府释放第一批日本战犯。
  - 1957年10月15日，[聂荣臻与](../Page/聂荣臻.md "wikilink")[苏联部长会议第一副主席](../Page/苏联部长会议.md "wikilink")[别尔乌辛在苏联莫斯科签署](../Page/别尔乌辛.md "wikilink")《[中苏国防新技术协定](../Page/中苏国防新技术协定.md "wikilink")》。
  - 1958年5月，日本长崎发生[长崎国旗事件](../Page/长崎国旗事件.md "wikilink")，对中日关系造成冲击。
  - 1958年7月，苏联领导人[赫鲁晓夫访华](../Page/赫鲁晓夫.md "wikilink")，与毛泽东会谈。
  - 1959年6月，苏联停止对华援助后，[596工程开始](../Page/596工程.md "wikilink")。
  - 1958年8月至10月，中国与印度发生边界冲突，即[空喀山口事件和](../Page/空喀山口事件.md "wikilink")[郎久事件](../Page/郎久事件.md "wikilink")。

### 1960年代

  - 1960年9月，中国与古巴建交。古巴是第一个与中国建交的拉美国家。
  - 1960年1月至1963年11月，中国分别与缅甸、尼泊尔、蒙古、巴基斯坦、阿富汗五国签订边界条约。
  - 1964年1月27日，中国与[法国建交](../Page/法国.md "wikilink")，在世界上引起强烈反响。
  - 1965年7月22日，国家主席[刘少奇发表声明](../Page/刘少奇.md "wikilink")，中華人民共和國坚决支持[越南人民反对](../Page/越南.md "wikilink")[美帝国主义](../Page/美帝国主义.md "wikilink")。
  - 1969年3月2日，中苏[珍宝岛事件发生](../Page/珍宝岛事件.md "wikilink")。

### 1970年代

  - 1971年10月20日，美国国务卿[基辛格访华](../Page/基辛格.md "wikilink")。
  - 1971年10月25日，[联合国大会通过了](../Page/联合国大会.md "wikilink")[第2758号决议](../Page/第2758号决议.md "wikilink")，中華人民共和國取代[中華民國的中國席位](../Page/中華民國.md "wikilink")。
  - 1972年2月21日，美国总统[尼克森访华](../Page/尼克森.md "wikilink")。
  - 1972年9月2日，[日本首相](../Page/日本.md "wikilink")[田中角荣访华](../Page/田中角荣.md "wikilink")，签署了联合声明，中日关系正常化。
  - 1975年12月1日，美国总统[福特访华](../Page/杰拉尔德·福特.md "wikilink")。
  - 1978年8月12日，《[中日和平友好条约](../Page/中日和平友好条约.md "wikilink")》签署。
  - 1978年12月15日，和美國共同發表《[中華人民共和國和美利堅合衆國的建交聲明](../Page/中美三个联合公报#建交公报.md "wikilink")》。
  - 1979年1月1日，中国与美国正式建交。
  - 1979年1月28日，国务院副总理[邓小平访问美国](../Page/邓小平.md "wikilink")、日本。
  - 1979年2月17日，[中越战争爆发](../Page/中越战争.md "wikilink")，一直持续到80年代末、90年代初中越关系正常化为止。

### 1980年代

  - 1982年9月22日，英国首相“铁娘子”[撒切尔夫人访华](../Page/撒切尔夫人.md "wikilink")。
  - 1984年12月19日，发表关于[香港政權移交的](../Page/香港政權移交.md "wikilink")《[中英联合声明](../Page/中英联合声明.md "wikilink")》。
  - 1986年10月12日，英国女王[伊丽莎白二世访问中国](../Page/伊丽莎白二世.md "wikilink")。
  - 1988年1月15日，中葡发表关于澳门问题的[联合声明](../Page/中葡聯合聲明.md "wikilink")。
  - 1989年5月15日，[苏共中央总书记](../Page/苏共中央总书记.md "wikilink")、[最高苏维埃主席团主席](../Page/最高苏维埃主席团.md "wikilink")[戈尔巴乔夫访华](../Page/戈尔巴乔夫.md "wikilink")，[中苏关系正常化](../Page/中苏关系.md "wikilink")。
  - 1989年6月27日，[欧共体理事会对中华人民共和国进行了谴责](../Page/欧盟理事会.md "wikilink")。
  - 1989年7月16日，[西方七国集团首脑会议谴责中华人民共和国](../Page/八大工業國組織.md "wikilink")，中止与中华人民共和国领导层的互访，停止对华军售和商业性武器出口，推迟国际金融机构向中华人民共和国提供新的贷款。

### 1990年代

  - 1991年11月5日，[中越邦交正常化](../Page/中越关系.md "wikilink")。
  - 1994年11月19日，中共中央总书记、国家主席[江泽民访问](../Page/江泽民.md "wikilink")[越南](../Page/越南.md "wikilink")。
  - 1997年7月1日，[香港政權移交](../Page/香港政權移交.md "wikilink")。
  - 1997年10月，國家主席江澤民訪問美國。
  - 1998年1月1日，和[南非建交](../Page/南非.md "wikilink")。
  - 1999年5月8日，在[贝尔格莱德的中国大使馆遭到](../Page/贝尔格莱德.md "wikilink")[北约轰炸](../Page/北约.md "wikilink")（北约方面方言说是误炸）（[五八事件](../Page/五八事件.md "wikilink")）
  - 1999年12月20日，[澳門政權移交](../Page/澳門政權移交.md "wikilink")。

### 2000年代

  - 2001年6月15日，[上海合作組織成立](../Page/上海合作組織.md "wikilink")。
  - 2004年10月14日，中国与俄罗斯签订了《[中俄国界东段的补充协定](../Page/中华人民共和国和俄罗斯联邦关于中俄国界东段的补充协定.md "wikilink")》，彻底解决了中俄4300公里边界问题。
  - 2005年4月9日，中日歷史糾紛導致反日遊行。
  - 2007年，[和平使命-2007上合組織軍演](../Page/和平使命-2007.md "wikilink")。
  - 2008年，[北京奧運舉辦](../Page/北京奧運.md "wikilink")。
  - 2009年，[中俄原油管道開工](../Page/中俄原油管道.md "wikilink")。
  - 2010年，[上海世界博覽會举办](../Page/中國2010年上海世界博覽會.md "wikilink")。

### 2010年代

  - 2011年11月，美国总统奥巴马在APEC非正式首脑会议上正式提出了亚太再平衡战略。
  - 2012年日本自民黨總裁安倍晉三參拜[靖國神社](../Page/靖國神社.md "wikilink")，提出修憲和否定歷史觀，主張開創[集體自衛權](../Page/集體自衛權.md "wikilink")。
  - 2012年4月[黃岩島與菲律賓對峙事件](../Page/黃岩島.md "wikilink")。
  - 2012年[日本政府购买钓鱼岛事件](../Page/日本政府购买钓鱼岛事件.md "wikilink")，中日關係急遽惡化。
  - 2013年6月習近平和[歐巴馬於加州歷史性莊園會談](../Page/歐巴馬.md "wikilink")，習再次提出[新型大國關係](../Page/新型大國關係.md "wikilink")。
  - 2013年9月7日中国国家主席[习近平在哈萨克斯坦纳扎尔巴耶夫大学作演讲](../Page/习近平.md "wikilink")，提出共同建设[一帶一路](../Page/一帶一路.md "wikilink")。
  - 2014年4月中國國務院總理[李克強出席](../Page/李克強.md "wikilink")[博鰲亞洲論壇年會并發表主題演講](../Page/博鰲亞洲論壇.md "wikilink")，指出中方正争取早日正式成立[亚洲基础设施投资银行](../Page/亚洲基础设施投资银行.md "wikilink")（亚投行）。\[3\]
  - 2014年5月21日中俄天然氣大單簽定，緩解部分俄羅斯因[烏克蘭事件遭受西方制裁壓力](../Page/烏克蘭.md "wikilink")。
  - [2014中国APEC峰会舉辦](../Page/2014中国APEC峰会.md "wikilink")、和平使命-2014上合組織軍演應對國際恐怖主義崛起。
  - 2014年[猎狐2014专项行动追捕外逃貪官展開國際合作](../Page/猎狐2014专项行动.md "wikilink")，最終抓回近500人，習近平宣布猎狐將成為常態反腐活動一環。
  - 2014年10月[亞洲基礎設施投資銀行成立](../Page/亞洲基礎設施投資銀行.md "wikilink")，美國遊說韓、澳、日暫緩加入。
  - 2014年12月中國國務院總理[李克強在亞洲和歐洲訪問時推廣](../Page/李克強.md "wikilink")[一帶一路](../Page/一帶一路.md "wikilink")。\[4\]
  - 2015年3月英、法、德、義、盧西方五國罕見密集表態加入亞投行，遭美日批評過於靠近中國。
  - 2016年10月18日，杜特蒂到[中國](../Page/中國.md "wikilink")[北京拜會](../Page/北京.md "wikilink")[中華人民共和國主席兼](../Page/中華人民共和國主席.md "wikilink")[中國共產黨總書記](../Page/中國共產黨總書記.md "wikilink")[習近平](../Page/習近平.md "wikilink")。杜特蒂盛讚[中國是](../Page/中國.md "wikilink")「偉大的國家」，習近平強調兩國要堅持友好對話、擱置分歧，雙方談話未觸及敏感的[黃岩島問題](../Page/黃岩島.md "wikilink")。杜特蒂還稱中國巨大的發展成就令世人欽佩，感謝中方對菲律賓經濟社會發展的大力支持，也希望雙方能繼續密切合作交往。他特別指出，希望中國成立的[亞洲基礎設施投資銀行](../Page/亞洲基礎設施投資銀行.md "wikilink")（亞投行），能在菲律賓經濟發展中發揮更大作用。

<!-- end list -->

  - 2016年12月21日，在聖多美普林西比宣布和中華民國斷交後，中華人民共和國外交部發言人[華春瑩在答記者問中稱](../Page/华春莹.md "wikilink")“對此表示讚賞”，並歡迎聖普回到一個中國原則。

<!-- end list -->

  - 2016年12月26日，[中华人民共和国外交部长](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[王毅在北京与](../Page/王毅.md "wikilink")[圣多美和普林西比外长博特略举行会谈](../Page/圣多美和普林西比.md "wikilink")，并签署了《中华人民共和国和圣多美和普林西比民主共和国关于恢复[外交关系的联合公报](../Page/外交关系.md "wikilink")》，正式恢复外交关系。

<!-- end list -->

  - 2017年6月13日，[巴拿馬總統](../Page/巴拿馬.md "wikilink")[瓦雷拉宣佈與中華人民共和國建立外交關係](../Page/胡安·卡洛斯·瓦雷拉.md "wikilink")，同日副總統兼外長德聖馬諾於[北京簽署建交公報](../Page/北京.md "wikilink")，並宣佈即時與中華民國斷交。\[5\]
  - 2018年5月1日，[多米尼加与中华人民共和国建交](../Page/多米尼加.md "wikilink")。
  - 2018年5月26日，[布基纳法索与中华人民共和国复交](../Page/布基纳法索.md "wikilink")。
  - 2018年8月21日，[薩爾瓦多與中華人民共和國簽署兩國關於建立外交關係的聯合公報](../Page/薩爾瓦多.md "wikilink")，並斷絕與中華民國的外交關係。\[6\]

<center>

<File:Dmitry> Medvedev in China 28 September
2010-6.jpeg|2010年9月[习近平会见时任俄罗斯总统](../Page/习近平.md "wikilink")[梅德韦杰夫](../Page/梅德韦杰夫.md "wikilink")
<File:Leon> Panetta and Xi Jinping in Beijing, Sept. 19,
2012.jpg|2012年9月[习近平会见时任美国国防部长](../Page/习近平.md "wikilink")[莱昂·帕内塔](../Page/莱昂·帕内塔.md "wikilink")
[File:Korea_President_Park_PrimeMinister_LiKeqiang_20130628_01.jpg|2013年6月](File:Korea_President_Park_PrimeMinister_LiKeqiang_20130628_01.jpg%7C2013年6月)[李克强会见到访的韩国总统](../Page/李克强.md "wikilink")[朴槿惠](../Page/朴槿惠.md "wikilink")
<File:Chinese> Premiere Li Greets Secretary Kerry in Beijing
(12517506424).jpg|2014年2月[李克强会见美国国务卿](../Page/李克强.md "wikilink")[约翰·克里](../Page/约翰·克里.md "wikilink")
|2014年11月[李克强会见印度总理](../Page/李克强.md "wikilink")[纳伦德拉·莫迪](../Page/纳伦德拉·莫迪.md "wikilink")
<File:Dilma> Rousseff e o primeiro-ministro chinês Li
Keqiang.jpg|2015年5月[李克强与巴西总统](../Page/李克强.md "wikilink")[迪爾瑪·羅塞夫共同出席会议](../Page/迪爾瑪·羅塞夫.md "wikilink")
<File:Sommet> éco
franco-chinois-2562.jpg|2015年7月李克强在法国出席工商峰会与总理[曼纽尔·瓦尔斯会面](../Page/曼纽尔·瓦尔斯.md "wikilink")

</center>

## 建交断交时间表

### 1949年至1970年

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>公元</p></th>
<th><p>建交／承认</p></th>
<th><p>断交／终止</p></th>
<th><p>邦交国数目</p></th>
<th><p>说明</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1949年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（10月3日）</li>
<li>与建交。（10月4日）</li>
<li>与建交。（10月5日）</li>
<li>与建交。（10月6日）</li>
<li>与建交。（10月6日）</li>
<li>与建交。（10月6日）</li>
<li>与建交。（10月7日）</li>
<li>与建交。（10月16日）</li>
<li>与建交。（10月27日）</li>
<li>与建交。（11月23日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>10</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1950年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月8日）</li>
<li>与建交。（4月1日）</li>
<li>与建交。（4月13日）</li>
<li>与建交。（5月9日）</li>
<li>与建交。（5月11日）</li>
<li>与建交。（6月8日）</li>
<li>与建交。（9月14日）</li>
<li>与建交。（9月14日）</li>
<li>与建交。（10月28日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>19</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1951年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（5月21日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>20</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1954年</p></td>
<td><ul>
<li>与建立代办级关系。（6月17日）</li>
<li>与建交。（10月5日）</li>
<li>与建立代办级关系。（11月19日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>21</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1955年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月2日）</li>
</ul>
<p>（现）</p>
<ul>
<li>与建交。（1月20日）</li>
<li>与建交。（8月1日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>24</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1956年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（5月30日）</li>
<li>与建交。（8月1日）</li>
<li>与建交。（9月24日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>27</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1957年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（2月7日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>28</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1958年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（7月19日）</li>
<li>与建交。（8月25日）</li>
<li>与建交。（11月1日）</li>
<li>与建交。（12月20日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>32</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1959年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（2月4日）</li>
<li>与建交。（10月4日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>34</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1960年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（7月5日）</li>
<li>与建交。（9月28日）</li>
<li>与建交。（10月25日）</li>
<li>与建交。（12月14日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>38</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1961年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（2月20日）</li>
<li>与建交。（4月25日）</li>
<li>与建交。（12月9日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（9月18日）</li>
</ul></td>
<td><p>40</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1962年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（10月18日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>41</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1963年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（12月11日）</li>
<li>与建交。（12月14日）</li>
<li>与建交。（12月21日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>44</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1964年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月10日）</li>
<li>与建交。（1月27日）</li>
<li>与建交。（2月22日）</li>
<li>与建交。（4月26日）</li>
<li>与建交。（9月29日）</li>
<li>与建交。（10月29日）</li>
<li>与建交。（11月12日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与因坦、桑联合关系自然终止。（4月26日）</li>
<li>与因坦、桑联合关系自然终止。（4月26日）</li>
</ul></td>
<td><p>49</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1965年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（7月19日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（1月29日）</li>
</ul></td>
<td><p>49</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1966年</p></td>
<td></td>
<td><ul>
<li>与断交。（1月3日）</li>
<li>与第一次断交。（1月6日）</li>
<li>与断交。（10月20日）</li>
</ul></td>
<td><p>46</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1967年</p></td>
<td></td>
<td><ul>
<li>与断交。（10月30日）</li>
</ul></td>
<td><p>45</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1968年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月31日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>46</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1969年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（6月14日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>47</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1970年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（10月13日）</li>
<li>与建交。（10月15日）</li>
<li>与建交。（11月6日）</li>
<li>与建交。（11月24日）</li>
<li>与建交。（12月15日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>52</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 1971年至今

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>公元</p></th>
<th><p>建交／承认</p></th>
<th><p>断交／终止</p></th>
<th><p>邦交国数目</p></th>
<th><p>说明</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1971年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（2月10日）</li>
<li>与建交。（3月22日）</li>
<li>与建交。（3月26日）</li>
<li>与建交。（5月6日）</li>
<li>与建交。（5月28日）</li>
<li>与建交。（7月29日）</li>
<li>与建交。（8月4日）</li>
<li>与建交。（8月16日）</li>
<li>与复交。（10月13日）</li>
<li>与建交。（10月25日）</li>
<li>与建交。（11月2日）</li>
<li>与建交。（11月9日）</li>
<li>与建交。（11月12日）</li>
<li>与建交。（12月7日）</li>
<li>与建交。（12月8日）</li>
<li>与建交。（12月14日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>68</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1972年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月31日）</li>
<li>与建交。（2月14日）</li>
<li>与建交。（2月19日）</li>
<li>与复交。（2月25日）</li>
<li>与建交。（3月13日）</li>
<li>与建交。（4月15日）</li>
<li>与建交。（5月18日）</li>
<li>与建交。（6月5日）</li>
<li>与建交。（6月27日）</li>
<li>与建交。（9月19日）</li>
<li>与建交。（9月29日）</li>
<li>与建交。（10月11日）</li>
<li>与建交。（10月14日）</li>
<li>与建交。（11月6日）</li>
<li>与建交。（11月16日）</li>
<li>与建交。（11月21日）</li>
<li>与复交。（12月7日）</li>
</ul>
<p>（现）</p>
<ul>
<li>与建交。（11月28日）</li>
<li>与建交。（12月21日）</li>
<li>与建交。（12月22日）</li>
<li>与复交。（12月29日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>89</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1973年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（3月9日）</li>
<li>与建交。（9月15日）</li>
</ul>
<p>（现）</p></td>
<td></td>
<td><p>91</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1974年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（3月15日）</li>
<li>与建交。（4月20日）</li>
<li>与建交。（5月31日）</li>
<li>与建交。（6月20日）</li>
<li>与建交。（6月28日）</li>
<li>与建交。（7月20日）</li>
<li>与建交。（8月15日）</li>
<li>与建交。（12月14日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>99</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1975年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月6日）</li>
<li>与建交。（6月9日）</li>
<li>与建交。（6月25日）</li>
<li>与建交。（7月1日）</li>
<li>与建交。（7月12日）</li>
<li>与建交。（10月4日）</li>
<li>与建交。（11月5日）</li>
<li>与建交。（11月6日）</li>
<li>与建交。（11月13日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>108</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1976年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（4月25日）</li>
<li>与建交。（5月28日）</li>
<li>与建交。（6月30日）</li>
<li>与第一次复交。（8月20日）</li>
<li>与建交。（10月12日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与因政府解散关系自然终止。（7月2日）</li>
</ul></td>
<td><p>112</p></td>
<td><ul>
<li>1975年4月30日，越共攻陷南越首都西贡，灭亡，南越暂由执政。1976年7月2日，南北越统一。</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1977年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（2月17日）</li>
<li>与建交。（4月7日）</li>
<li>与建交。（5月30日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>115</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1978年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（5月25日）</li>
<li>与建交。（8月9日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>117</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1979年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月1日）</li>
<li>与建交。（1月8日）</li>
<li>与建交。（2月8日）</li>
<li>与建交。（6月22日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>121</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1980年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月2日）</li>
<li>与建交。（2月7日）</li>
<li>与建交。（6月25日）</li>
<li>与建交。（4月18日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>125</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1982年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（3月26日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>126</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1983年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月1日）</li>
<li>与建交。（1月12日）</li>
<li>与建交。（3月2日）</li>
<li>与建交。（4月30日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>130</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1984年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（11月1日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>131</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1985年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（7月9日）</li>
<li>与建交。（10月1日）</li>
<li>与建交。（12月7日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>134</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1987年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（2月6日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>135</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1988年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（2月3日）</li>
<li>与建交。（7月9日）</li>
<li>与建交。（11月20日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>138</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1989年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（4月18日）</li>
<li>与建交。（9月11日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（8月7日）</li>
<li>与第一次断交。（10月2日）</li>
<li>与断交。（10月23日）</li>
</ul></td>
<td><p>137</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1990年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（3月2日）</li>
<li>与建交。（7月21日）</li>
<li>与复交。（8月8日）</li>
<li>与建交。（10月3日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（4月7日）</li>
<li>与因政府解散关系自然终止。（5月22日）</li>
<li>与断交。（5月31日）</li>
<li>与因政府解散关系自然终止。（10月3日）</li>
<li>与断交。（11月6日）</li>
</ul></td>
<td><p>136</p></td>
<td><ul>
<li>1990年5月22日，和统一为。</li>
<li>1990年10月3日，两德统一，并入。</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1991年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（7月1日）</li>
<li>与建交。（9月11日）</li>
<li>与建交。（9月12日）</li>
<li>与建交。（9月14日）</li>
<li>与建交。（9月30日）</li>
<li>与建交。（12月25日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与第二次断交。（7月8日）</li>
<li>与因解体关系自然终止。（12月25日）</li>
</ul></td>
<td><p>140</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1992年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月2日）</li>
<li>与建交。（1月3日）</li>
<li>与建交。（1月4日）</li>
<li>与建交。（1月4日）</li>
<li>与建交。（1月5日）</li>
<li>与建交。（1月6日）</li>
<li>与建交。（1月20日）</li>
<li>与建交。（1月24日）</li>
<li>与建交。（1月30日）</li>
<li>与建交。（4月2日）</li>
<li>与建交。（4月6日）</li>
<li>与建交。（5月12日）</li>
<li>与建交。（5月13日）</li>
<li>与建交。（6月9日）</li>
<li>与建交。（8月24日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（7月30日）</li>
</ul></td>
<td><p>154</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1993年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月1日）</li>
<li>与建交。（1月1日）</li>
<li>与建交。（5月24日）</li>
<li>与第一次复交。（8月1日）</li>
<li>与建交。（10月12日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与因解体关系自然终止。（1月1日）</li>
</ul></td>
<td><p>158</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1994年</p></td>
<td><ul>
<li>与复交。（1月12日）</li>
<li>与建交。（6月29日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（2月4日）</li>
</ul></td>
<td><p>159</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1995年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月16日）</li>
<li>与建交。（4月3日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（7月25日）</li>
</ul></td>
<td><p>160</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1996年</p></td>
<td><ul>
<li>与复交。（8月19日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（1月9日）</li>
</ul></td>
<td><p>160</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1997年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（5月23日）</li>
<li>与建交。（7月25日）</li>
<li>与建交。（9月1日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（7月11日）</li>
<li>与断交。（8月12日）</li>
<li>与第二次断交。（9月9日）</li>
</ul></td>
<td><p>160</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（1月1日）</li>
<li>与第二次复交。（1月29日）</li>
<li>与复交。（4月23日）</li>
<li>与建交。（11月2日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（12月11日）</li>
</ul></td>
<td><p>163</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1999年</p></td>
<td></td>
<td><ul>
<li>与断交。（2月9日）</li>
</ul></td>
<td><p>162</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2001年</p></td>
<td><ul>
<li>与复交。（6月12日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>163</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2002年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（5月20日）</li>
<li>与建交。（7月21日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>165</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2003年</p></td>
<td><ul>
<li>与第二次复交。（10月11日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（12月22日）</li>
</ul></td>
<td><p>165</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（3月23日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>166</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005年</p></td>
<td><ul>
<li>与复交。（1月20日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（5月27日）</li>
</ul></td>
<td><p>166</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2006年</p></td>
<td><ul>
<li>与复交。（1月9日）</li>
<li>与建交。（7月6日）</li>
<li>与复交。（8月6日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>169</p></td>
<td><ul>
<li>1955年1月2日，中华人民共和国与南斯拉夫联邦人民共和国（后改称南斯拉夫社会主义联邦共和国）建交。2003年2月4日，南斯拉夫将国名改为塞尔维亚和黑山。2006年6月3日，黑山共和国宣布独立。6月5日，塞尔维亚共和国宣布继承塞黑的国际法主体地位。</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（6月1日）</li>
<li>与建交。（12月12日）</li>
<li>与建交。（12月28日）</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>与断交。（4月30日）</li>
</ul></td>
<td><p>171</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2011年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（7月9日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>172</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2016年</p></td>
<td><ul>
<li>与复交。（3月17日）</li>
<li>与复交。（12月26日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>174</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2017年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（6月13日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>175</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2018年</p></td>
<td><ul>
<li>与建交。（5月1日）</li>
<li>與復交。（5月26日）</li>
<li>與建交。（8月21日）</li>
</ul></td>
<td></td>
<td><p>178</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考文献

## 外部链接

## 参见

  - [中國對外關係史](../Page/中國對外關係史.md "wikilink")
      - [中華民國外交史](../Page/中華民國外交史.md "wikilink")
  - [中华人民共和国外交](../Page/中华人民共和国外交.md "wikilink")
  - [台湾问题](../Page/台湾问题.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中国对外关系史](../Category/中国对外关系史.md "wikilink")
[中华人民共和国外交史](../Category/中华人民共和国外交史.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国政治史](../Category/中华人民共和国政治史.md "wikilink")

1.  [中国第二历史档案馆](../Page/中国第二历史档案馆.md "wikilink") 编：《中华民国史档案资料汇编》，第五辑第一编
2.
3.
4.
5.
6.